# Moral neoliberal
A moralização dos problemas (inveja, vaidade, maldade) é do "pacote" neoliberal: uma forma intuitiva de entender causalidade quando outras mediações estão em crise. Quantas vezes não vemos argumentos semelhantes usados por pessoas à esquerda? A esquerda ainda tem a patologização dos problemas: fulano é psicopata, fulano sofre de transtorno.

O que a extrema-direita entende por "cultura" é a pauta dos costumes, aquilo que os latinos chamavam de "mores", daí seu moralismo. Na verdade, passa longe do que entendemos por cultura. Cultura é o domínio da auto-observação social. A cultura é como a sociedade vê a si mesma. Não tem a ver com a regulação do comportamento, que é a pauta dos costumes.

A forma organizacional característica do capitalismo neoliberal de hoje é talvez o esquema-pirâmide; opera em múltiplas escalas, da metafísica da desordem (Comaroffs) à financeirização (Mirowski), a estruturas de grupos online incluindo o bolsolavismo (Ayan), às igrejas.

O sociólogo Niklas Luhmann dizia que a moralidade é o programa mais baixo: quando você não tem mais por onde apelar, você apela para a moralidade. Mas não é que não se tenha programas para seguir. Os programas existem, eles apenas não são manifestos, inclusive para a própria pessoa. A distinção moral não consegue "fazer sistema" exatamente por causa de seu caráter arbitrário. Qualquer sistema que procure "ancorar" suas operações na moralidade irá oscilar arbitrariamente entre os valores.

Há na cabeça dos bolsonaristas a necessidade da moralização da sociedade, porque se o que havia foi substituído (ideologicamente, quando não na prática) por uma lógica de livre-mercado, é a única forma "espontânea" de trazer ordem ao caos que ele mesmo gera, ou seja, o argumento da Wendy Brown sobre a doutrina neoliberal transposto para o "neoliberalismo popular" é, na sua forma, praticamente o mesmo. A chave aí é a presunção de espontaneidade tanto do mercado quanto da moralidade. Nisso Hayek acertou, ao menos em parte.

Em parte porque ele previa um tipo tradicional de moralidade para tapar os buracos contraditórios do livre-mercado, porém o que se vê é a moralização passando por essa própria lógica e atuando fortemente no imaginário das pessoas, porém incoerente pois desvencilhada de uma tradição real. Como Marx argumentou, no capitalismo, tudo que é sólido se desmancha no ar. Então, ao longo do século 20, o que segurou o tecido social nas sociedades capitalistas foi o pacto keynesiano-fordista e suas formas de controle. Agora sem ele, a competição degenera no mundo spenceriano da luta pela existência, que vai se misturando com a gramática da guerra típica do bolsonarismo. Já há essa previsão de convergência entre competição e guerra em John Boyd, o "inventor" da teoria da guerra híbrida do lado americano. Não é à toa que muitas referências são as mesmas dos coaches de hoje, como Sun Tzu. Dá para ver essa convergência muito bem nos vídeos de coaching que usam aqueles rituais baseados em cantos militares, do BOPE, etc.

A família é importante não apenas pela sua complementaridade funcional com a retração do estado social, mas por reorganizar epistemicamente os valores morais da política - strict father vs caring parent (Lakoff).

"As pessoas decidem os conteúdos que elas querem assistir", o que é obviamente uma grande ilusão, considerando a economia da atenção. O paradoxo é que nem Hayek achava que os indivíduos tinham capacidade para escolher o que é melhor, por isso eles tinham que se submeter ao mercado como processador de informação. Ele confiou muito no pilar "espontâneo" da ordem neoliberal: a moralidade tradicional. Mas o que o levou a pensar que esta ficaria imune à colonização pela lógica do capital, que é justamente a desagregação de tudo que é tradicional? Como diria Marx: "No capitalismo, tudo que é sólido desmancha no ar". No liberalismo clássico de Adam Smith, a separação entre as esferas do trabalho e social era fundamental para impedir o egoísmo de ser um valor social. Mas o neoliberalismo difere do clássico justamente por tentar dissolver a separação de esferas e confundir mundos da produção e reprodução.

A caixa preta neoliberal é trivial: ela tem uma entrada (a demanda) e uma saída (a oferta). O sistema de preços é a função aleatória ("ordem espontânea") que liga a saída à entrada. Mas eles não têm uma teoria de qual função é "ótima". Exatamente porque acreditam na ordem espontânea. É meio absurdo supor que a "ordem espontânea" é ótima, pois a técnica existe justamente porque o que é espontâneo (natural) não é ótimo (ftw Simondon, Milton Santos). Além disso, a trivialidade não leva em conta os fatores não trivias de como a "oferta" se conecta com a demanda de entrada. Essa conexão se dá justamente no corpo do trabalhador, que gera a oferta e a demanda simultaneamente. Daí que a teoria marxista é mais complexa que a teoria neoliberal pois justamente leva em conta o "fechamento de circuito" entre oferta e demanda através da categoria de "modo de produção".

Mas o setor tech, que é quase totalmente desregulado, mostra justamente que o livre mercado não é um bom processador de informação, pelo menos no sentido de produzir o que é melhor para a sociedade, ele produz o que é melhor para gerar valor para o topo da pirâmide econômica, o que, do ponto de vista da sociedade, é apenas "ruído" (conteúdos gerados pelos usuários). O que os populistas da direita radical fazem é pegar esse ruído e dizer que isso é a voz do povo, que eu represento diretamente sem necessidade de mediações e contrapesos. Os usuários se sentem representados, pois a experiência na internet é, do ponto de vista de cada um, verdadeira e real. Da indústria química ao tabaco e os combustíveis fósseis, a tendência é não apenas a concentração de mercado, mas a proliferação de "externalidades" negativas. Este é o efeito perverso da colonização da esfera pública pela economia da atenção e a lógica (neoliberal) de marketing personalizado. Democracia não é popularizar smartphones. Democracia são procedimentos para vivermos num mundo comum sem nos matarmos. Depois de 80 anos, Dialética do Esclarecimento continua atual.

Fontes:
- [Jacobin | Explicando Nossos Sintomas Mórbidos Polîticos](https://jacobin.com.br/2021/06/explicando-nossos-sintomas-morbidos-politicos/)
